% @Difficulté 2
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques 
% @SousTheme Fractions
% @Titre Calculer des périmètres et des aires de rectangle
\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={1,2,3}]

La longueur et la largeur d'un rectangle ont été multipliées respectivement par $\dfrac{7}{5}$ et $\dfrac{2}{3}$.
\begin{enumerate}
  \item Dans cette question, on suppose que le rectangle initial a pour longueur 40 mètres et pour largeur 33 mètres.
  \begin{enumerate}
          \item Donner les dimensions du nouveau rectangle.
     \item  Calculer son aire.
     \end{enumerate}
  \item Dans cette question, les dimensions du rectangle initial sont quelconques. On notera $L$ sa longueur et $\ell$ sa largeur.
  \begin{enumerate}
    \item Par quel nombre, l'aire du rectangle initial a-t-elle été multipliée (donner le résultat sous la forme d'une fraction) ?
    \item Le rectangle ainsi obtenu a-t-il une surface plus grande que le rectangle initial ? Justifier.
      \end{enumerate}
  \item Dans cette question,  le rectangle initial a pour longueur 7 centimètres et sa largeur mesure 4 centimètres.
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le périmètre de ce rectangle ?

        \item Quelles sont les dimensions du nouveau rectangle ? Donner les valeurs sous forme de fractions irréductibles.

        \item Par quelle fraction, le périmètre du rectangle initial a-t-il été multiplié ?

         
      \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item $40\times \dfrac{7}{5}=56$ et $33\times \dfrac{2}{3}=22$.\\
          Les dimensions du rectangle obtenu sont : 56 mètres et 22 mètres.
          \item L'aire de ce rectangle est donnée par : $56\times 22=\num{1232}$ m$^2$.\\
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Si on note $\ell$ et $L$ la largeur et la longueur du rectangle initial, son aire est donnée par : $L\times\ell$.\\
  En multipliant par $\dfrac{7}{5}$ la longueur et par $\dfrac{2}{3}$ la largeur, les dimensions du nouveau rectangle sont $\dfrac{7}{5}L$ et $\dfrac{2}{3}\ell$. \\
  Ainsi, l'aire du rectangle obtenu est : $\dfrac{7}{5}L\times \dfrac{2}{3}\ell=\dfrac{14}{15}L\times \ell$.\\

 \item $\dfrac{14}{15}<1$, donc l'aire du rectangle obtenu est plus petite que celle du rectangle initial.

        \end{enumerate}
  

\item \begin{enumerate}
        \item Le périmètre du rectangle est donné par : $2\times (7+4)=22$ cm.
     
        \item On a $7\times \dfrac{7}{5}=\dfrac{49}{5}$ et $4\times \dfrac{2}{3}=\dfrac{8}{3}$.\\
     
        Les dimensions du rectangle obtenu sont : $\dfrac{49}{5}$ cm, soit $9,8$ cm et $\dfrac{8}{3}$ cm soit, environ 2,67 cm.
       
        \item On cherche le périmètre du rectangle obtenu :\\
        $2\times\left(\dfrac{49}{5}+\dfrac{8}{3}\right)=2\times \dfrac{147+40}{15}=\dfrac{374}{15}$.\\
        
        On cherche la fraction $F$ qui vérifie : $22\times F=\dfrac{374}{15}$.\\
        $$F=\dfrac{374}{15}\div 22=\dfrac{17}{15}$$
        Le périmètre du rectangle initial a été multiplié par $\dfrac{17}{15}$.
      \end{enumerate}
       \end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Multipliez les longueurs par $\dfrac{7}{5}$ et $\dfrac{2}{3}$. On obtient des nombres entiers. 
          \item L'aire est donnée par le produit de la longueur par la largeur.
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Exprimez la largeur en fonction de $\ell$.\\
          Exprimez la longueur en fonction de $L$.\\
          Calculez l'aire en fonction de $\ell$ et de $L$.

 \item Quand on multiplie un nombre par un nombre plus grand que $1$, le nombre obtenu est plus grand et si ...

        \end{enumerate}
  

\item \begin{enumerate}
        \item Le périmètre est $2\times (L+\ell)$.
     
        \item 
        Procédez comme à la question 1.
       
        \item  Calculez les deux périmètres. En appelant $x$ la fraction, on peut résoudre l'équation $x\times \text{Rectangle initial}= \text{Rectangle final}$.
      \end{enumerate}
       \end{enumerate}
\end{Indice}
\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item $56$ et $22$ m.\\
          \item $1232$ m$^2$.\\
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Si on note $\ell$ et $L$ la largeur et la longueur du rectangle initial,  l'aire du rectangle obtenu est : $\dfrac{14}{15}L\times \ell$.\\

 \item L'aire du rectangle obtenu est plus petite que celle du rectangle initial.

        \end{enumerate}
  

\item \begin{enumerate}
        \item $22$ cm.
     
        \item 
         $\dfrac{49}{5}$ cm, soit $9,8$ cm et $\dfrac{8}{3}$ cm soit environ 2,67 cm environ.
       
        \item  $\dfrac{17}{15}$
      \end{enumerate}
       \end{enumerate}
\end{Reponse}